```{role} latexlogo
```
```{role} tttexlogo
```
# Où trouver des tutoriels sur MetaFont et MetaPost ?

## En français

- Laurent Chéno, [Une introduction à MetaPost](http://pauillac.inria.fr/~cheno/metapost/metapost.pdf), 1999. Le code des exemples est [également téléchargeable](http://pauillac.inria.fr/~cheno/Metapost/index.html).
- Yves Soulet, [MetaPost raconté aux piétons](http://cahiers.gutenberg.eu.org/cg-bin/article/CG_2009___52-53_5_0.pdf), [Cahier GUTenberg n°52-53](http://cahiers.gutenberg.eu.org/cg-bin/feuilleter?id=CG_2009___52-53), 2009.
- Vincent Zoonekynd, [Metapost : exemples](http://zoonek.free.fr/LaTeX/Metapost/metapost.html). Ces exemples en grand nombre sont également disponibles sur une {ctanpkg}`page du CTAN <metapost-examples>`. Bien que ces exemples ne constituent pas exactement un « didacticiel », ils constituent certainement un matériel d'apprentissage précieux.

## En anglais

- Christophe Grandsire, [The MetaFont Tutorial](http://metafont.tutorial.free.fr/).

- Hans Hagen, [MetaFun](http://www.pragma-ade.com/general/manuals/metafun-p.pdf). L'auteur propose un tutoriel qui se concentre sur l'utilisation de MetaPost dans ConTeXt. Il est déposé sur [le site](https://www.pragma-ade.com/show-man-3.htm) de son entreprise.

- Urs Oswald, [A very brief tutorial](http://www.tlhiv.org/MetaPost/tutorial/). Un tutoriel de MetaPost en ligne basé sur des exemples. Il utilise l'[outil de Troy Henderson](http://www.tlhiv.org/mppreview) pour tester des morceaux de code MetaPost, ce qui peut bien aider.

- Geoffrey Tobin, {ctanpkg}`MetaFont for Beginners <metafont-beginners>`. Il décrit le fonctionnement du système MetaFont et comment éviter certains de ses pièges potentiels (voir la question sur {doc}`l'utilisation de MetaFont </5_fichiers/fontes/utiliser_metafont>`).

- Mari Voipio, *Entry-level MetaPost*. Il s'agit d'une introduction en quatre articles :

  - [Entry-level MetaPost 1 : On the grid](https://tug.org/TUGboat/intromp/tb106voipio-grid.pdf), [TUGboat 34-1](http://tug.org/TUGboat/tb34-1/) ;
  - [Entry-level MetaPost 2 : Move it!](https://tug.org/TUGboat/intromp/tb107voipio-moveit.pdf), [TUGboat 34-2](http://tug.org/TUGboat/tb34-2/) ;
  - [Entry-level MetaPost 3 : Color](https://tug.org/TUGboat/intromp/tb108voipio-color.pdf), [TUGboat 34-3](http://tug.org/TUGboat/tb34-3/) ;
  - [Entry-level MetaPost 4 : Artful lines](https://tug.org/TUGboat/tb35-1/tb109voipio.pdf), [TUGboat 35-1](http://tug.org/TUGboat/tb35-1/).

- Peter Wilson, {ctanpkg}`Some Experiences in Running MetaFont and MetaPost <metafp>`. L'expérience de l'auteur est d'autant plus notable qu'il a conçu un certain nombre de polices « historiques » en utilisant MetaFont. Pour MetaFont, son texte présente les tests et installations de nouvelles polices MetaFont, tandis que la section MetaPost décrit comment utiliser les illustrations MetaPost dans les documents {latexlogo}`LaTeX`, en mettant l'accent sur l'utilisation des polices appropriées pour le texte ou les mathématiques.

______________________________________________________________________

*Sources :*

- {faquk}`MetaFont and MetaPost tutorials <FAQ-mfptutorials>`,
- [What is Metapost/Metafont and how can I get started using it?](https://tex.stackexchange.com/questions/107489/what-is-metapost-metafont-and-how-can-i-get-started-using-it)

```{eval-rst}
.. meta::
   :keywords: LaTeX,Metafont,Metapost,illustrations,fontes,polices,dessiner des carcatères,tutoriel,didacticiel,manuel Metafont,manuel Metapost
```
